 
\section*{Три Курицы (Чарльз Буковский)}
%\addcontentsline{toc}{section}{Три Курицы (Чарльз Буковский)}

Викки была хорошая.
но с ней были свои проблемы.
мы пили вино.
портвейн.
эта женщина пьянела и начинала говорить и выдавала на мой счёт такую мерзость,
что хуже было б трудно представить.
и тон её голоса: неестественный, шипящий, 
визгливый.
достал бы любого.
доставал и меня.

раз она несла подобный бред из складной кровати у нас дома.
я попросил замолчать.
но она не стала.
в конце концов, я подошёл, поднял кровать с нею
вместе и вогнал всё это в стену.

потом я вернулся и сел, и слушал её вопли.

она всё орала, тогда я подошёл и выдвинул кровать, она продолжала лежать,
держа свою руку, утверждая, что она сломана.

«твоя рука не может быть сломана», сказал я.

«ты сломал её, мерзкий старый гандон, ты сломал мою руку!»

я выпил ещё, но она всё держала свою руку и скулила.
наконец мне надоело, сказав «щас вернусь» я спустился по лестнице, вышел, нашёл деревянные ящики за магазином.
выдрал несколько хороших досок, вытащил гвозди, поднялся на лифте и вернулся домой.

понадобилось около четырёх досок.
я примотал их к её руке обрывками её же платья.
она примолкла на пару часов.
потом началось всё по новой.
я уже не мог этого вынести.
вызвал такси.
мы поехали в больницу.
как только такси уехало я снял с неё эти доски и выкинул их на дорогу.
потом они сделали ей рентген груди и загипсовали руку.
представляете?
я полагаю, если бы она проломила себе голову, они бы стали просвечивать ей задницу.

так или иначе, после этой истории она любит повторять «я единственная женщина, которая была задвинута в стену в складной кровати».

не думаю что это так, но пусть говорит.

другой раз, она меня разозлила и я шлёпнул её, но попал поперёк рта и
сломал ей вставную челюсть.

я удивился, что челюсть сломалась.
и пошёл, купил клей, этот,
суперцемент, и склеил челюсть для нее.
какое-то время всё держалось но 
однажды вечером она сидела, пила своё вино и неожиданно её рот наполнился 
обломками зубов.

вино было на столько крепкое, что растворило клей.
это было отвратительно.
нам пришлось покупать ей новые зубы.
как это произошло? не очень помню, но 
теперь она утверждает, что похожа на лошадь.

что-то подобное случаются с нами почти каждый раз, когда мы пьём какое-то
время, и Викки утверждает, что я становлюсь очень гнусным, когда пьянею.
но если кто гнусный, так это она.
так или иначе,  иногда она
поднимается, хлопает дверью и уходит в какой-нибудь бар.
«проветриться» как 
сказали бы девочки.

мне всегда плохо, когда она уходит.
но приходится с этим мирится.
иногда 
она не возвращается два или три дня.
и ночи.
это не слишком 
хорошо с её стороны.

один раз, когда она так сбежала, я сидел, пил вино, думал об этом.
потом 
поднялся, спустился на лифте и тоже вышел на улицу.
я нашёл её в её любимом 
баре.
она сидела, держа в руках какой-то фиолетовый платок.
я ни разу не видел 
этот платок раньше.
прятала от меня.
я подошёл к ней и сказал 
довольно громко:

«я пытался сделать из тебя женщину, но ты просто грязная шлюха!»

бар был полон, все места заняты.
я поднял руку.
размахнулся.
свалил её с 
этого чёртова стула.
она упала на пол и заорала.

это было в дальнем конце бара.
я даже не повернулся посмотреть.
прошёл весь бар до выхода.
потом повернулся и посмотрел на народ, все
молчали.

«ну» сказал я «может кому-то не нравится то, что я сделал, тогда
скажите что-нибудь...»

было очень тихо.

я повернулся и вышел.
когда я ступил на тротуар, услышал глухой гундёж в баре, глухой гундёж.

одно ГАВНО.
ни одного человека.

--- но, конечно, она вернулась, и кое-как мы примирились.
этой же ночью позже мы сидели вместе, пили вино, и всё та же канитель завертелась снова.
на этот раз уйти решил я.

«Я УЙДУ ИЗ ЭТОЙ ДЫРЫ!» заорал я на Викки.
«Я НЕ МОГУ ТЕБЯ ВЫНОСИТЬ!»

она прыгнула к двери.

«только через мой труп, ПОНЯЛ!?» 

«хорошо, как хочешь, так и будет.»

я вмазал ей, довольно сильно, она упала прямо перед дверью.
мне пришлось
двигать её тело, чтобы выйти.

поехал на лифте вниз.
лифт был узким грязным агрегатом с запахом старых 
носков и половых тряпок, но он дал мне ощущение спокойствия и силы --- каким-то 
образом --- и вино играло в моих жилах.

но когда я вышел я передумал.
дошёл до угла.
купил ещё четыре бутылки вина
и вернулся назад, поднялся на лифте.
всё то же чувство спокойствия и силы.
вернулся домой.
Викки сидела в кресле и плакала.

«тебе повезло, дорогая, твой любимый вернулся к тебе»,  сказал я

«ты сволочь, ты ударил меня.
ТЫ УДАРИЛ МЕНЯ!»

«хмм»,  сказал я, открывая новую бутылку.
«поговори ещё и я ещё тебя ударю.»

«ДА!» завопила она, «ТЫ МОЖЕШЬ БИТЬ МЕНЯ, НО ИСПУГАЕШЬСЯ ЛЮБОГО МУЖЧИКА!»

«НЕТ, ЧЕРТ ПОБЕРИ!» завопил я в ответ, «Я  НЕ  СТАНУ  ДРАТЬСЯ  С МУЖИКОМ! ТЫ  ЧТО ДУМАЕШЬ, Я --- СУМАСШЕДШИЙ?  НО  КАКОЕ ТЕБЕ ДО ЭТОГО ДЕЛО?»

это её немного успокоило, мы посидели немного, и выпили ещё по полному 
стакану.
всё то же вино, портвейн.

и она начала свои издевательства снова, в основном утверждая, что я онанирую
пока она спит.

даже если это правда, я полагал что это моё дело, а если нет, то она
ДЕЙСТВИТЕЛЬНО дура.
она утверждала, что я онанирую в ванной, в туалете, в 
лифте, просто везде.

каждый раз как я выходил из ванной, она забегала туда с криками:

«вот! Я ВИЖУ ЭТО! СМОТРИ СЮДА!»

«ты сумасшедшая дура это просто пятно грязи.»

«нет, это СПЕРМА! это СПЕРМА!»

или она вбегала, когда я мылся в промежности, и кричала «вижу, вижу, ВИЖУ! ты 
ОПЯТЬ ЭТО ДЕЛАЕШЬ.»

«ЧТО делаю? могу я помыть свои яйца? это МОИ яйца, черт побери! может
человек помыть свои яйца?»

«а что это торчит оттуда?»

«мой левый указательный палец, а теперь ИДИ К ЧЕРТУ!!!»

или в кровати, скажем, я сплю, вдруг её рука хватает моё хозяйство, 
просто какой-то бред, человек спит посреди ночи и вдруг эти КОГТИ

«АГА-А! ПОПАЛСЯ! ПОПАЛСЯ!»

«ты сумасшедшая дура, следующий раз, КЛЯНУСЬ, Я УБЬЮ ТЕБЯ»

«ПОПАЛСЯ! ПОПАЛСЯ! ПОПАЛСЯ!»

«ради бога, давай спать...»

и этим вечером она просто сидела, выдавая что-то подобное.
я просто сидел и
пил вино и ничего не отрицал.
это сделало её злой.
и ещё злее.

и ещё злее.

в конце концов, она не могла этого выдержать, весь свой базар о том, как и 
где я онанирую и меня просто сидящего улыбающегося ей, она вскочила и 
выбежала за дверь.

я не держал ее.
я сидел и пил вино.

тот же портвейн.

я думал всё кончено.
ымм, ымм, ну ладно.

потом я поднялся, очень не спешно, спустился на лифте вниз.
всё тоже чувство силы...
я не был зол.
я был очень спокоен, это была обычная война.

прошёлся по улице, но не пошёл в её любимый бар.
зачем повторять ту же 
сцену? ты шлюха; я пытался сделать из тебя женщину.
о яйца.
через какое-то
время я начинаю бредить.
я зашёл в другой бар и сел за стойку недалеко от 
двери.
заказал вина, сделал глоток, всё пришло в норму, и тогда я увидел её.
Викки.
она была в другом конце бара.
и выглядела в гавно напуганной по какой-то причине.

но я не подошёл к ней.
я просто уставился на неё, как будто бы её не знал.

потом я заметил нечто, сидящее рядом, в тех старомодных лисьих мехах.
голова
мёртвой лисицы свешивалась с груди и смотрела на меня.
её грудь смотрела на 
меня.

«такое впечатление, что твоя лисица хочет выпить, дорогуша» сказал я.

«она дохлая; она не хочет пить.
мне надо выпить, иначе я сдохну.»

ладно, хороший парень, такой как я.
кто я такой, чтоб сеять смерть.
я взял 
ей что-то выпить.
её звали, она сказала мне, Марги.
я сказал ей, что я Том 
Соловей, продавец обуви.
Марги.
все эти женщины с именами, с их пьяными 
разговорами, с их месячными.
трахающие мужиков.
вдвинутые в стены.
это было 
уже слишком.

мы выпили ещё по паре, и она уже залезла в свой кошелёк, светя фотографиями детей, отвратительного дебильного мальчика и лысой девочки.
они жили в 
каком-то скучном месте в огайо, папаша сделал их, папаша был животным, делал 
деньги; никакого чувства юмора, никакого понимания.
ох, один из тех? и он 
приводил тех женщин домой и трахал их на её глазах, при включённом свете.

«да, я понимаю» сказал я «да, конечно, большинство мужиков просто свиньи,
они просто не могут понять.
и ты ТАКАЯ замечательная, что за черт, как это
только могло случиться.»

я предложил пойти в другой бар.
Виккина задница крутилась, она была 
наполовину индианка.

мы оставили её там.
зашли за угол.
выпили ещё по одной.

потом я предложил пойти ко мне.
чего-нибудь съесть.
я имел в виду чего-нибудь 
приготовить, запечь, зажарить.

я не говорил ей про Викки, конечно.
но Викки всегда гордилась своими 
запечёнными курицами.
может, потому, что была похожа на одну из них.
запечённая 
курица с лошадиными зубами.

короче я предложил купить куриц, запечь их, искупать их в виски.
она не
возражала.

короче.
винный.
0.75 виски.
5 или 6 литров пива.

мы нашли круглосуточный магазин.
там даже был мясник.

«мы бы хотели запечь куриц» сказал я.

«о господи» сказал он.

я выронил литр пива.
он взорвался прямо как бомба.

«о господи» сказал он.

я выронил ещё один, посмотреть, что он скажет.

«о боже» сказал он.

«ГОСПОДИ БОЖЕ, мне нужно три курицы» сказал я.

«ТРИ КУРИЦЫ?»

«да, господи» сказал я.

мясник вытащил трёх бело-жёлтых куриц с несколькими длинными чёрными
не выдранными пёрышками, как человеческие волосы, он
свернул их вместе, большой куль из розовой плотной бумаги перетянутый
настоящей клейкой лентой, я расплатился, и мы вышли.

я выронил ещё два литра пива по дороге.

я ехал на лифте, чувствуя, как мои силы прибывают.
когда мы вошли, я поднял её 
платье посмотреть, что держит её чулки.
ввернул ей дружеский буравчик большим 
пальцем правой руки.
она вскрикнула и выронила тот самый розовый куль.
он упал на 
ковёр и три курицы разлетелись в стороны.
те самые три курицы, бело-жёлтые, 
с их 29 или 30 скрюченными мёртвыми человеческими волосами, воткнутыми в них,
выглядели очень странно уставившись на потёртый ковёр с жёлтыми и 
коричневыми цветами и деревьями и китайскими драконами, в электрическом 
свете, в лос-анджелесе перед самым концом света на углу шестой и \'{ю}нион.

«ой, курицы.»

«насрать на куриц.»

подвязки её чулок были грязными.
это было то, что надо.
я снова сделал 
буравчик.

ладно, чёрт, я уселся и открыл бутылку виски, налил до верху два стакана,
снял ботинки носки штаны рубашку, взял у неё сигарету.
уселся в нижнем белье.
я всегда делаю это сразу как вхожу.
я люблю чувствовать себя уютно.
если 
кому-то это не нравится, мне насрать.
они могут идти.
но они всегда 
остаются.
я хорошо воспитан.
некоторые говорят, что я мог бы быть королём.
другие говорят другие вещи.
насрать на них.

она выпила почти всё и взялась за свой кошелек.
«у меня есть дети в огайо.
они замечательные дети...»

«это уже было.
скажи мне, ты берёшь в рот?»

«что ты имеешь в виду?»

«ох, яйца!»  я разбил стакан о стену.

потом достал другой, наполнил его и мы выпили ещё.

я не помню, как долго мы пили виски, но оно подействовало,
потому что следующее, что я помню, это то, что лежу на кровати голый,
уставившись на электрический свет, и Марги стоит голая и трёт мой член довольно
быстро тем самым лисьим мехом.
и пока она тёрла, она говорила снова и снова, «я
выебу тебя, я выебу тебя...»

«слушай»,  сказал я.
«я не уверен, что получится.
я онанировал в лифте
сегодня вечером.
кажется, это было около восьми.»

«все равно я тебя выебу.»

она ускорила работу со своей лисицей.
это было приятно.
может надо купить 
себе такую.
я знал одного парня, который положил сырую печень в высокий стакан,
и трахнул всё это.
но я не суну свой член во что-нибудь бьющееся или режущее.
представь себе поход к врачу с окровавленным членом и объяснения, что это случилось, пока ты трахался со стаканом.
однажды, в то время когда я болтался в одном маленьком городке в техасе, я знал одну охуительную  молоденькую бабёнку, женатую на этаком сморщенном старом карлике с мерзкими манерами и какой-то болезнью, от которой он постоянно трясся.
она зарабатывала деньги и возила его в коляске, и я всегда думал о нём как о вор\'{о}не своровавшей слишком большой кусок мяса.
я пытался представить себе как это у него получилось, и, в конце концов узнал.
когда она была помоложе, она засунула кока-кольную бутылку себе между ног и просто несмогла вытащить её, и пошла к доктору.
он вытащил бутылку наружу и каким-то образом вся история вышла наружу.
после этого она была просто уничтожена, но не видела смысла уезжать.
никто не хотел её за исключением трясущегося грязного карлика.
ему было плевать --- он трахал лучшую задницу в городе.

а, так о чем я? а, да.

лисица двигалась всё быстрее и, в конце концов, я кое-что почувствовал как раз
когда услышал ключ в замочной скважине, черт, это, наверное, Викки!

ладно, ничего страшного, подумал я.
просто выпру её отсюда и продолжу свои дела.

дверь открылась и за ней стояла Викки с двумя ментами за спиной.

«УБЕРИТЕ ЭТУ ЖЕНЩИНУ ИЗ МОЕГО ДОМА!» заорала она.

МЕНТЫ! я не мог поверить.
накинул простынь на свой пульсирующий, бьющийся, 
огромный половой орган и притворился спящим.
могло показаться, что у меня 
огурец под простыней.

Марги заорала в ответ: «так это ты, Викки, и это твой вонючий дом! 
этот мудак подрабатывает, облизывая волосы на твоей жопе своим серо-коричневым 
языком, вознося твой бред к небесам в азбуке морзе, ты просто шлюха, 
настоящая двухдолларовая шлюха.
и это ещё могло выходить с Фрэнки Д., и уже 
тогда тебе было 48!»

слушая это, мой огурец опустился.
им обоим, наверное, 80 лет.
в одиночку, то 
есть вместе этого достаточно, чтобы сосать у абрама линкольна.
или что-то вроде этого.
сосать у генерала Роберта Е.
Ли, Патрика Генри, Моцарта, доктора Самуеля Джонсона.
Робеспьер.
Наполеон.
Макиявелли.
вино сохраняет.
бог терпит.
шлюхи сосут.

И Викки заорала в ответ: «КТО ШЛЮХА? КТО ШЛЮХА, А? ТЫ ШЛЮХА, ВОТ КТО! ТЫ
ПРОДАВАЛА СВОЮ ПОТРЕПАННУЮ ДЫРКУ ПО ВСЕЙ ALVADERO STREET.
30 ЛЕТ! СЛЕПАЯ КРЫСА
СБЕЖАЛА Б ОТТУДА ЧЕТЫРЕ РАЗА ЕСЛИ Б ПОПАЛА ТУДА РАЗ! И ТЫ ПРЫГАЛА `ПОУ-ПОУ-ПОУ'
КОГДА ТЕБЕ ВЕЗЛО ПОЛУЧИТЬ МУЖИКА! И ВЫХОДИЛО TAK, ЧТО БЕДНЯГА ПО ОШИБКЕ ТРАХАЛ СВОЮ БАБУШКУ!»

«СЛУШАЙ ТЫ, ШЛЮХА.
ЕСЛИ Б ВСЕ ЧЛЕНЫ, КОТОРЫЕ ТЫ ЛИЗАЛА ВЫРОСЛИ НА ТВОЕЙ  ЖОПЕ, ТО ТЫ БЫ БЫЛА ПОХОЖА НА ЁЖИКА.
ПОЧЕМУ ТЫ...»

«послушайте, женщины»,  сказал один из ментов.
«я должен попросить вас
следить за тем, что вы говорите, и понизить тон.
понимание и доброта являются 
ключевыми нотами в демократическом мышлении.
вот мне, например, очень нравится
как бобби кеннеди завязывает волосы на левой стороне своей замечательной головы, а вам?»

«слушай ты, пидер» сказала Марги, «для чего ты носишь эти обтягивающие 
штанишки, а? чтоб сделать свою жопу слаще? боже, как она хороша! о, я бы сама ee трахнула.
когда я вижу, как такое гавно наклоняется к окошку 
машины, выдавая штрафы, мне всегда хочется ущипнуть ваши маленькие круглые
попки.»

мёртвые глаза мента неожиданно вспыхнули, он отстегнул свою дубинку и 
ударил ею Марги по шее.
она упала на пол.

потом он надел на неё наручники.
я слышал эти щелчки, эти суки всегда
защёлкивают их слишком туго.
но они чувствуют себя почти, что хорошо, как только
они застёгнуты, чувство вроде власти и силы и ты чувствуешь себя как иисус или 
что-то в этом роде.

у меня были закрыты глаза, и я не мог видеть, накинули они на неё что-нибудь.

потом мент, который надевал наручники, сказал другому, «я повёл её в лифт.
мы поедем на лифте.»

я слышал, как они спускались и Марги орала, «а-ай, а-а-ай, ублюдок, отвали
от меня, отвали от меня!»

и он всё время говорил, «заткнись, заткнись дура! ты просто получаешь то 
что хотела! и ты не видела ещё НИЧЕГО!  это... всего лишь... начало!»

потом она действительно заорала.

потом другой мент подошёл ко мне.
я мог видеть его сквозь прищуреный
глаз.
поставил свой большой чёрный блестящий ботинок прямо на матрас, прямо на
простынь.

он посмотрел на меня.

«ты чего, голубой что ли? выглядит, как голубой, как пить дать.»

«не думаю.
хотя может быть.
впрочем он вполне может трахнуть бабу»

«забрать его?» спросил он Викки.

у меня были закрыты глаза.
я долго ждал.
боже, как долго я ждал.
этот
огромный сапог стоял на простыне.
электрический свет светил мне в лицо.

в конце концов, она заговорила.
«нет, он..., ладно.
оставь его здесь.»

мент убрал свою ногу.
я слышал, как он прошёл через комнату, потом
остановился у двери.
он сказал Викки:

«мне придётся брать с тебя на 5 баксов больше за охрану в следующем месяце.
за тобой становится немого сложнее присматривать.»

потом он ушел.
я имею в виду, вышел в коридор.
я подождал, пока он зайдёт в
лифт, услышал, как он доехал до первого этажа.
досчитал до шестидесяти четырёх.
потом, Я ВСКОЧИЛ С КРОВАТИ.

мои ноздри  раздулись как у Грегори Пека.

«ТЫ, СУКА.
ЕЩЕ РАЗ ТАКОЕ И Я УБЬЮ ТЕБЯ!»

«НЕТ, НЕТ!!!!»

я поднял руку, чтобы ударить.

«Я СКАЗАЛА ЕМУ ТЕБЯ ОСТАВИТЬ!» заорала она.

«хмм.
это так.
это надо учесть.»

я опустил руку.

оставалось немного виски и ещё немного вина.
я поднялся и накинул цепочку
на дверь.

мы выключили свет и сели вместе, и пили, и курили и говорили о разном.
об 
этом и о том.
просто и спокойно.
потом как в старые времена, мы смотрели на ту
же красную лошадь, которая летела и летела в красном неоне на стене дома к 
востоку от нас.
она летела и летела на этой стене всю ночь.
не зависимо от 
того, что случилось.
понимаете о чем я, красная лошадь с красными неоновыми
крыльями.
так или иначе, я объяснил это.
крылатая лошадь...
как обычно, мы 
считали: раз, два, три, четыре, пять, шесть, семь.
крылья всегда поднимались 
7 раз.
потом лошадь, всё, останавливалось.
потом всё начиналось заново.
вся 
наша квартира была залита красным светом.
потом когда лошадь переставала 
лететь, почему-то вещи становились на мгновение белыми.
я не знаю почему.
думаю, из-за рекламы под этой красной крылатой лошадью.
она говорила 
покупай это или то, какой-то продукт, и всё это БЕЛЫМ.
неважно.

мы сидели говорили пили и курили.

позже мы легли спать вместе.
она поцеловала меня очень нежно, её язык двигался, как бы прося прощения.

потом мы трахались.
мы трахались, пока красная лошадь летела.

7 раз крылья поднимались.
и в центре ковра, всё ещё сидели три курицы.
наблюдая.
курицы становились красными, курицы становились белыми, курицы 
становились красными.
7 раз они становились красными и потом белыми.
14 раз становились красными и потом белыми.
21 раз становились красными и потом белыми.
28 раз становились красными и потом белыми....

это был конец далеко не самого плохого вечера.
