\documentclass{article}
\usepackage{amssymb, amsfonts, amsmath, amsthm}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumerate}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{url, multicol}

\usepackage[active]{srcltx}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}

\def\noi{\noindent}

\begin{document}

\title{Три сна}
\author{Тоша}
\date{}
\maketitle

Третий день мне снятся странные сны.
Сюжеты в общем обычные, но в них во всех есть неуловимое мистическое настроение.

Первый хорошо помню мы просто сидели с мамой в комнате и наблюдали за тремя стеклянными предметами, стоящими на книжной полке, как вдруг обнаружили, что это подслушивающее/записывающее устройство, которое поставил наш отчим, чувство стыда, обмана, презрения и так далее.

Второй, мы с Мэл ехали в Сибирь, а она почему-то осталась в Москве.
Но я поехал дальше и приехал к своей старой знакомой в северный город, очень странный, из-за опасности стихийного бедствия на против каждого окна было по прожектору с визжалкой.
Внезапно выяснилось, что идёт лавина на этот город и надо сваливать.
Я сел в электричку, не отапливаемую, с кучей снега и поехал.
После первой станции пересел в первый вагон (их всего два).
Там были странные деревянные раскладушки и в общем более напоминало барак.
Встретил там некую тётку, сам её не помнил, а она меня узнала.
Стала говорить мне о-том-о-сём, о том что «что же я раньше не догадался пересесть в служебный вагон»,
о том, что здесь есть сортир.
Я это слушал, как внезапно увидел Наташкиного отца, который в цветном халатике лежал в полу-отдельном закутке и чего-то читал.

Почему-то я обрадовался и стал ему рассказывать о своём «идиотском путешествии».
Как дошёл до места что мы с Мэл доехали до Москвы вдруг увидел перед собой Наташку с огромными слезами падающими из глаз.

Третий, всего пол-часа-назадашний.
Я жил в рушащемся городе.
Там никто кроме меня не жил.
Я был ничего неможащий колдун, читал книги в порядке алфавита и у меня был волшебный меч, которым я ни разу не воспользовался.
Как раз часть библиотеки разрушилась и я перебрался жить с «К» на «Р», но читать начал только с «Н».
Вдруг посетил свою старую школу, где семиклассники устраивали званные вечера и интересовались исключительно эротическими фильмами, причём как мне виделось хорошего пошиба.
Как следствие почему-то я решил отказаться от меча и сжечь библиотеку до «Н» включая.
Только была проблема что часть её уже в руинах.


\end{document}
